<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>A Fine Dining (Posts about 피케티)</title><link>https://nrevival.github.io/</link><description></description><atom:link href="https://nrevival.github.io/categories/piketi.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>en</language><copyright>Contents © 2018 &lt;a href="mailto:nrevival@gmail.com"&gt;John Park&lt;/a&gt; </copyright><lastBuildDate>Fri, 14 Dec 2018 14:23:01 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>줄리아 카제(2017). &lt;미디어 구하기&gt;, 글항아리.</title><link>https://nrevival.github.io/posts/sauve-media/</link><dc:creator>John Park</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;지금 다니는 조직이 확장되며 귀인들이 많이 들어오셨는데, 그 중 옆에 앉아 계신 분께서 읽어 보라 권해주신 책.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;| &lt;img src="https://user-images.githubusercontent.com/8993099/33819411-a4b03746-de8d-11e7-8f2f-89896eeecec1.png" width="400px"&gt; |
| 줄리아 카제(2017) 미디어 구하기. ⓒ박종혁 |&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;저자, 줄리아 카제.&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;줄리아 카제를 아냐고 묻는다면 거의 모든 사람은 모른다 할 것이다. 다만 이 분은 배우자가 엄청 유명한 사람인데 그 이름도 찬란한 &amp;lt;21세기 자본&amp;gt;의 저자 피케티 되시겠다. 이에 출판사를 상당히 칭찬하는 것은, 표지에는 어느 곳에도 피케티 이야기가 없다. 나라면 판매 촉진을 위해, "피케티의 연인, 줄리아 카제의 미디어 해법" 이라든가 "피케티가 사랑한 언론의 해결책" 등의 자극적인 문구로 홍보를 해볼 법도 한데 진정으로 미디어를 살리고자 책을 펴낸 의지가 보인다. (나는 SEO를 위해 피케티 단어를 무쟈게 많이 쓸 것이다 하하.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;| &lt;a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Julia_Cage.jpg#/media/File:Julia_Cage.jpg"&gt;&lt;img src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/5c/Julia_Cage.jpg/1200px-Julia_Cage.jpg" alt="Julia Cage.jpg" width="300px"&gt;&lt;/a&gt; |
| By Julia Cagé (or Cage, for who may not always process é consistently) - Julia CAGE, &lt;a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0" title="Creative Commons Attribution-Share Alike 4.0"&gt;CC BY-SA 4.0&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=56238007"&gt;Link&lt;/a&gt; |&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;다시 저자 이야기를 하자면, 빠리 에꼴 노르말 쉬페리외르를 졸업하고 (도중에 소르본에서 계량경제학 학사) PSE에서 경제학석사, 도미하여 하버드에서 경제학 박사를 받았다. (뭔가 정말 쩌는 스펙이다. 예전에 6차 교육과정 국어교과서에 박이문 선생이 자기자랑을 해놓은 &lt;a href="http://www.seelotus.com/gojeon/hyeon-dae/su-pil/na-ui-kil.htm"&gt;에세이&lt;/a&gt;가 있는데 그 양반급의 인생 역정이 아닌가 마 그렇게 생각...) 아무튼 현재는 시앙스포에서 교수로 일하고 있다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;박사학위는 &lt;a href="http://www.theses.fr/2013EHES0112"&gt;'Essays in the Political Economy of Information and Taxation'&lt;/a&gt;라는 논문으로 받았는데, 이 중의 첫 번째 챕터를 대중의 언어로 풀어낸 것이 &amp;lt;미디어 구하기&amp;gt;인 듯 하다.&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;그래서, 어떻게?&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;뉴스를 볼 수 있는 방법은 지난 1~20년내 크게 다양화 되었다. 기껏해야 TV뉴스, 신문, 잡지가 전부였던 세상에 인터넷이라는 매체가 들어오며 더 이상 '한 시간 빠른 뉴스'가 경쟁력을 가지진 않는다. 핸드폰으로도 볼 수 있는 뉴스를 집에서 구독해서 보는 사람도 없다. 언론사의 수입은 광고로 제한되고 이마저도 PV에 연동되기에 보다 더 자극적인 소식만을 뽑는다. 다른 애들이 쓰는 기사를 내가 못 쓴다는 것은 말이 안되니 보도 자료를 수정하든지 통신사 기사를 수정해서 올리는 것도 벅찰지 모른다. 어쩌면 '기레기'라 불릴 수 밖에 없는 상황은 너무나 당연한지도 모르겠다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;| &lt;img src="http://img2.sbs.co.kr/img/sbs_cms/PG/2014/08/29/PG99682842_w1280_h720.jpg" width="400px"&gt; |
| 한 시간 빨랐던 그 어느 뉴스 |&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;저자는 이에 비영리 언론기관, NMO(Non-profit Media Organization)를 만들자고 제안한다. 세제를 조정하고 장기적인 관점에서 크라우드 펀딩과 권력의 공유/분산을 통해 민주주의의 보루를 구축하자는 것이 그 핵심이다. 이는 뉴스와 이를 만드는 언론사들이 지식을 생산하는 대학 및 교육기관과 다를 바 없는 공공재이기 때문이라 말한다.&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;글쎄요.&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;어쩌면 저자의 전체적인 아이디어가 평이한 언어로 제시되었기 때문에 누구나 생각해봄직한 이야기 정도를 못 벗어나는 것 같다. 원래의 논문에는 이것보다 정교하게 세제 지원 혜택을 서술하고(2장) 아프리카의 사례(3장)를 분석했을텐데 한 5년여 전에 한국에서도 불었던 모든 자본주의적 문제를 협동조합으로 해결하자! 라는 나이브한 이야기에 다름 아니라고 느꼈던 것 같다. (어쩌면 책을 추천해주신 분께서 '저는 이 해결책에 공감을 하지는 않는데 한 번 읽어볼만할꺼에요'라고 첨언하셔서 그럴지도)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;솔직한 감상은 누군가가 이렇게 열심히 살아주면 좋겠다. 현재의 언론의 문제를 보고 이를 개선하고자 노력하는 사람들, 더 나은 세상을 위해 고민하는 사람들이 생겨나고 이들이 세상을 바꿔주면 더할 나위 없겠다. 그런데 그건 나는 아니다. 나는 힘드니깐 빼줘라. 이게 딱 내 스탠스가 아닌가한다. 이런 이야기를 가슴이 벅찼던 때도 있었겠지만 생사의 기로에 한번 서고 난 뒤 그냥 속물이 되어 돈이나 많이 벌면 그만이지라는 생각을 하는 나는 어째야 한단 말인가. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;우습게도 바로 이 점이 바로 저자의 책이 말하는 솔루션이 가지는 한계라고 생각한다. 크라우드 펀딩으로 만든 회사의 이 머독, 베를루스코니 그리고 방씨가 주는 그 돈을 거부할 수 있을까. 더 나은 세상을 향해, 민주주의가 보루를 지키기 위해 '너가 희생하면 되지 않겠는가'라고 말하는 것과 뭐가 다르냐. 이런 고민을 하던 중 교황께서도 이런 미디어들을 &lt;a href="https://www.theguardian.com/world/2017/dec/17/pope-francis-fake-and-sensationalised-news-a-very-serious-sin"&gt;죄&lt;/a&gt;라 부르시는 기사를 보았다. 죄라 생각하는 이들을 갈아 넣는 것 말고 이것을 죄로 여기지 않는 이들도 함께 발 맞춰 걷는 시스템은 무엇일까에 대한 고민만 남기는 책이다.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>미디어구하기</category><category>줄리아카제</category><category>피케티</category><category>피케티의_연인</category><guid>https://nrevival.github.io/posts/sauve-media/</guid><pubDate>Mon, 18 Dec 2017 23:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>